<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
	<title>Het jaar 1869.</title>
	<p>fcdi.&apos; hl ,S,;looPen Jaar ondel- Onheilspellende tecken-ni. Ta Tnrir ** •*&quot;&quot;** Iladdt&apos;u «e^e». die de spanning tt h&gt; • e&quot; UriL&apos;&apos;ceilland hielden voor het eind, niét egio vnn en djr^atieken veldtocht. Het was slechts ifhekkendê bui, die wellicht eenigentijd :, *d «oven Europa loa to barsten, maar hoegenaamd &apos; &apos;&quot;U baren kon, zoodra gebleken was, dat geen dof toogen«ilteden bijsondere neiging betoonde, om In de ge» adigheden het oostersehe vraagstuk op nieuw aan 1 n. Liet wen de beide tegenstander» geheel aan zich gelijk blijkbaar de bedoeling Was, dan* was de Makkelijk te voorspellen. I&gt;e zwakste moest buk* &apos;i sterkste en na eenige tegenstribbelittg legde dan moedige Griekenland gedwee liet hoofd iv den schoot. m ui de eerste dagen van Januari vernam men, dat op el van Pruisen was besloten tot eene konferentie teïBake wt grieksch-turksche geschil. Ttu-kije stelde vervolgens Hand een ultimatum, welks eischen door de mogendhedslag der onderhandelingen werden gelegd. (ïrie&apos;ii met zich aan de samenkomst te onttrekken, »en desniettemin de konferentie hare zittingen voortzette oeeliut kwam, diende het oorlogsgezinde grieksche &apos;in ontslag m en kwam Europa weder tot rust. pts voor korten tijd echter, want eenige dagen later onderhandelingen tusschen eene fransche en eene spoorwegmaatschappij wederom vele gemoederen in an den aanvang van Februari af, tot in de maand pc, kon me„ m een aantal bladen onophoudelijk berich» opstellen leren, beseffende zekere geheimzinnige, maar lardiger bedoelingen der fransche regceriug, ten pc van Belgiê\ Die echter niet onmiddellijk door al deze vei schimmen 2lch van hun stuk lieten brengen .en eoo &quot;.I&quot;- imspem-dcn, wat toch wel van deze geheele Pn0 fa weïenliike beteekenis kon zijn, venuochten nooit aaera te ontdekken, dan het in hunne oogen tamelijk on- K. plan der fransche ooster-spoorwegmaatschappij, om, t*t overnemen van een paar belgische spoorweglijnen lijn zoo nauw mogelijk in verband te brengen fische en nederlandsche zeehavens en zoodoende - pUk niet mt zuivere mensehenliel&apos;de, maai-te eigen bate- Kei nationaal verkeer te bevorderen.</p>
	<p>nderlingsto der geheele geschiedenis waren van ofiicieele &lt;&gt;•-aanhoudende verzekeringen, dat staatkundige beweegre- Sde van PrLvrivet SpCl Waren&apos; noch ** ** ««^od ,&apos;&apos; ,!« Flanir&apos;Jk, noch bij de bezwaren door Betóë Alleen overwegingen van volkshuishoudkundigen akten, naar men beweerde, die voorstellen niet aandoen al hetgeen van dien aard te berde werd gebracht - liet men .met met een kluitje zich in het riet stn&apos;o weinig proeflioudenJ. te zijn, dat men wel genood&gt;: : naar andere, naar staatkundige redenen te zoeken ngn werden er aan de hand gedaan, maar voor wie keper bezag, bU , him. &apos; dat men ten slotte niets overhield, dan eene ngemotiveerde vrees der belgische regeering voor moimiender fransche regeering. Dat degenen, die tot rstelling kwamen, niet geheel verkeerd hadden gezien, r mt zekere depêche van den veelschrijvenden graaf t. Dat de vrees ongegrond moet worden genoemd, ilechts hun gevoelen, maar blijkbaar ook dat der entering . die aan de spanning een eind maakte, door toegefelijkheid te bewegen. «pour peu de besogne&apos; genoeg „brult&quot; gewe ïngen kwamen telkens in onüöop cii &apos;iTheid worden wederlegd; Fran&quot; «Ie hanil, om de goede burj 1 te maken er p ii ■ w i I&apos; 1 Z &apos; het publiek, li. dergelijke angstwekkend rocg. vraagstukken van algemeen deden op van het jaar Zixh nietvi ,nderd, [ &apos;J later behandelen. tand der Bocharen toch, ofscl in verband Wet verschijnselen, die doen %± [ei oostersch &apos;te \„7 ,13 m-hst&apos; al werd h,t &quot;&apos; ien aanvang des .Ide geschoven, is eene zaak, die thans alleen Oosten- P * t lT:ilTSiCZChlA ntm «I het verschil van den datSi, *tC geenCT t!Jd zoodaniS &amp;M £•* het als eene europeesche aangelegenheid kon worden &apos;&quot; I&apos;&apos;sten «TT &apos; rChters Waren in h«t Oosten op zoo v,e i rWd WCt andeM da!l «*F*&gt; d»fc «^ ü- huf. &apos;f l &apos;T2O&quot; aU d 0 bonding van Egypte fc a w , tetfb7Cn het hOOM gloeide. •&apos;^&apos;nieersivn gr PCn JMf niet biJzonder belangrijk uit FXanSS d g/°gP^t&apos; het zal gedenkwaartigblU- d«er d?, nls rH,.&quot;,VredelieVende omwenfehng, welke kngsrl-oüend!f veD 5 Vool&apos; de katholi^ w«eld door o &apos; • T&apos;de geheele ™nschheid door M«!«ms kent. &apos; gewichtiSst« ondernemingen, die do &apos;«-&apos;n?&apos;ï;titi;::tidf e&quot;-epi^kcn wij in °en **« *•***&gt; &apos;-Vork naai-San-Francisco. de&quot; BpoorweS *n iA on b t&apos;.T&apos;i en,Z°U cc&quot; Vo,slagm &quot;deling P» velden /ebltddel&apos; om niet fee 1 «lC &amp;n*%a,-mTloea *ö ree*^nnen weinige hWegS^* SB™* v™ het Suez-kanaal op de K op° I^eieoiriddellrdSChe Ze°&apos; die ™d™ Urne «il* gewichri&apos;eT/v11, StmCn °Ceaan&apos; En het^r kfZia» g Chakt&apos;ls de keten van het - &apos; &quot;Ig&apos; een «&quot;opmerkelijk jaar worden genoemd.</p>
</text>
